\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{13}

\begin{aufgabe}{Zum Rang linearer Abbildungen (2+2=4 Punkte)}
$K$ sei ein Körper. $U, V, W$ seien endlich dimensionale $K$-Vektorräume und es seien\break$A \in \operatorname{Hom}_K(V, W), B \in \operatorname{Hom}_K(U, V)$, also $A \circ B \defeq AB \in \operatorname{Hom}_K(U, W)$. $\operatorname{Rang}A$ bzw. $\operatorname{Rang}B$ ist bekanntlich $\dim \operatorname{Bi}(A)$ bzw. $\dim \operatorname{Bi}(B)$ und entsprechend ist $\operatorname{Rang}(AB)$ natürlich $\dim \operatorname{Bi}(AB)$.
\begin{enumerate}
\item Man zeige: $\operatorname{Rang}(AB) \le \min\{\operatorname{Rang}A, \operatorname{Rang}B\}$
\item Es sei $U = W$ und $AB = id_U$. Man zeige: Dann ist $\dim V \ge \dim U$ und $\operatorname{Rang}A = \operatorname{Rang}B = \dim U$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Zum Rang einer oberen Dreiecksmatrix (2+2=4 Punkte)}
$K$ sei ein Körper. Es ist $M = (\alpha_{ik}) \in K^{n \times n}$ eine obere Dreiecksmatrix, d.h. $\alpha_{ik} = 0$ für $i > k$. Die Menge der Diagonalelemente $\{\alpha_{11}, ..., \alpha_{nn}\}$ enthalte $k$ Nullen, $k \in \{0, ..., n\}$.
\begin{enumerate}
\item Man zeige: $n - k \le \operatorname{Rang}M \le n$.\\
\underline{Hilfe:} Man gebe $n -k$ linear unabhängige Spalten an.
\item Für welche $k$ gilt $n - k = \operatorname{Rang}M$? Man begründe die Antwort. Man gebe auch für Ungleichheit ein Beispiel an.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Matrizen mit Rang $\le 1$ (3 Punkte)}
$K$ sei ein Körper. Man beweise: Eine $n \! \times \! m$-Matrix $M = (\alpha_{ik})$ mit Komponenten in $K$ hat den Rang $\le 1 \Leftrightarrow$ es existieren $\beta_1, ..., \beta_n \in K$ und $\gamma_1, ..., \gamma_m \in K$, so dass $\alpha_{ik} = \beta_i \gamma_k,\break i = 1, ..., n, \> \> j = 1, ..., m$.\\
\underline{Hilfe:} Wie sieht die Normalform von $M$ aus?
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Zu Rang und Invertierbarkeit spezieller quadratischer Matrizen (3+3=6 Punkte)}
\begin{enumerate}
\item Man bestimmte den Rang der folgenden $n \! \times \! n$-Matrix mit Komponenten in $\mathbb{R}$:\\
$$\begin{pmatrix} 1 && 2 && 3 && ... && n\\
2 && 3 && 4 && ... && n+1\\
3 && 4 && 5 && ... && n+2\\
\vdots && \vdots && \vdots &&  && \vdots\\
n && n+1 && n+2 && ... && 2n-1 \end{pmatrix}$$
\item Man invertiere, falls möglich, folgende $3 \! \times \! 3$-Matrizen mit Komponenten in $\mathbb{R}$:\\
$$\begin{pmatrix}0 && -1 && 2\\
2 && 0 && 2\\
1 && -3 && 4\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}1 && -1 && 2\\
2 && 0 && 2\\
1 && -3 && 4\end{pmatrix}$$
\end{enumerate}
\end{aufgabe}



\end{document}